%!TEX root = ../dissertation.tex

\chapter{Introduzione}
\label{chp:introduzione}

\section{Contesto e motivazione}
Nel mondo dei flussi di dati la stima del numero di elementi distinti è un
servizio fondamentale per telemetria, osservabilità e sistemi di monitoraggio.
Il conteggio esatto richiede memoria e tempo proporzionali al dominio, mentre
le strutture riassuntive, indicate nel seguito come sketch, consentono aggiornamenti in tempo
reale con occupazione di memoria compatta.
Quando il flusso viene suddiviso su nodi distribuiti la fusione dei risultati
diventa il solo modo praticabile per abbattere la latenza aggregando le
stime locali, ma in questi scenari la fusione non è più un'operazione
banale: dipende dalla semantica degli sketch, della funzione di hash e dei
parametri di precisione impiegati su ciascun lato.

\section{Problema affrontato}
Questa tesi prende in esame il problema del conteggio approssimato degli
elementi distinti attraverso più strutture riassuntive, con particolare
attenzione alla famiglia derivata da HyperLogLog e con HyperLogLog++ come
riferimento principale per la fusione. La domanda centrale è quando e come
abbia senso fondere due strutture in presenza di eterogeneità, distinguendo
tra casi \texttt{valid}, \texttt{recoverable} e \texttt{invalid}.
Il problema non è inventare nuovi stimatori, ma comprendere il comportamento
reale nel confronto tra algoritmi, tra funzioni di hash e tra parametri di
precisione diversi, mettendo alla prova la fusione quando qualcosa si discosta
dalla condizione ideale di omogeneità.

\section{Obiettivi della tesi}
Gli obiettivi concreti sono:
\begin{itemize}
    \item confrontare più algoritmi di conteggio distinti sotto una stessa
    interfaccia, usando insiemi di dati con proprietà controllate e misure rigorose;
    \item introdurre un'infrastruttura sperimentale che separi algoritmi,
    funzioni di hash e catena di esecuzione;
    \item caratterizzare il comportamento della fusione nei casi
    omogenei e nelle varianti eterogenee;
    \item individuare strategie pratiche per recuperare fusioni che nascono da
    parametri diversi;
    \item mantenere il codice e i risultati riproducibili per studi futuri.
\end{itemize}

\section{Domande di ricerca}
La tesi cerca risposte a tre domande chiave:
\begin{enumerate}
    \item Come si comportano gli algoritmi di conteggio approssimato in un
    insieme di dati a prefisso controllato quando si confrontano le stime dei
    singoli sketch?
    \item Quando la fusione di strutture riassuntive mantiene una semantica valida, quando
    si può recuperare con una normalizzazione e quando invece resta invalida?
    \item Quanto la scelta della funzione di hash e il parametro di precisione
    influiscono sull'errore finale delle stime e sulla correttezza della fusione?
\end{enumerate}

\section{Approccio metodologico}
Per rispondere a queste domande si è adottata una metodologia strutturata:
si è generato un insieme di dati con prefisso costante in modo che il numero reale di
elementi distinti cresca in modo prevedibile; si sono implementati gli
algoritmi con un contratto comune che separa il loro stato interno dalle funzioni di hash;
si è costruita un'infrastruttura di esperimenti che comprende la modalità di
flusso e la fusione a coppie nel caso omogeneo, oltre a un ramo eterogeneo che registra
strategie, validità e parametri dei due sketch coinvolti; si sono condotti
esperimenti mirati a isolare il ruolo della funzione di hash, del parametro di precisione
e delle condizioni di omogeneità o eterogeneità della fusione.

\section{Contributi principali}
I contributi che emergono da questa impostazione sono:
\begin{itemize}
    \item un insieme coeso di implementazioni per il conteggio approssimato dei distinti,
    con particolare attenzione alla famiglia HyperLogLog, dotato di interfaccia comune e test dedicati;
    \item un modulo dedicato alle funzioni di hash che rende semplice alternare splitmix64,
    xxHash, Murmur e SipHash con gli stessi seed e parametri;
    \item un'infrastruttura sperimentale che gestisce insiemi di dati compressi, configurazioni
    multiple e produce risultati coerenti per flusso e fusione eterogenea;
    \item una caratterizzazione sperimentale del comportamento dei singoli
    algoritmi in modalità di flusso, con le due viste principali del comportamento della stima e con l'analisi del parametro di precisione;
    \item la distinzione operativa tra casi \texttt{valid}, \texttt{recoverable} e \texttt{invalid}
    nella fusione, con valutazione degli errori assoluti e relativi.
\end{itemize}

\section{Struttura della tesi}
Il resto del documento è organizzato come segue.
Il Capitolo~\ref{chp:background} presenta i fondamenti del conteggio approssimato,
le famiglie di sketch e le metriche di errore.
Il Capitolo~\ref{chp:stato-arte} riassume lo stato dell'arte con particolare
attenzione alle proprietà di fusione e alle assunzioni sistemistiche.
Il Capitolo~\ref{chp:implementazione_nuovo} descrive l'architettura software che
implementa gli algoritmi, le funzioni di hash e i flussi di esperimenti.
Il Capitolo~\ref{chp:risultati_nuovo} illustra i risultati in modalità di flusso e
le analisi sulle fusioni omogenee ed eterogenee.
Il Capitolo~\ref{chp:conclusioni} chiude con osservazioni finali e possibili
sviluppi futuri per la piattaforma sperimentale.
