\chapter{Conclusioni}
\label{chp:conclusioni}

Il conteggio approssimato degli elementi distinti è un problema centrale nei
flussi di dati, perché compare in contesti come telemetria, osservabilità,
monitoraggio e analisi distribuita, dove il costo del conteggio esatto cresce
rapidamente al crescere dei dati osservati. In questi contesti gli sketch
permettono di mantenere stime compatte e aggiornabili in tempo
ridotto, ma il punto critico non è soltanto la qualità della stima locale. Nei
sistemi distribuiti conta altrettanto la possibilità di effettuare il merge di
sketch prodotti su nodi diversi, mantenendo una semantica coerente.

Il lavoro sviluppato ha affrontato questo problema su due livelli. Il primo è
il confronto tra algoritmi per il calcolo della stima degli elementi distinti in
una stream, con una stessa infrastruttura di esecuzione, una stessa
interfaccia comune e un dataset sintetico con proprietà controllate. 
Il secondo
è lo studio del merge distribuito, prima nel caso omogeneo e poi in due casi
eterogenei mirati, cioè come la funzione di hash e il
cambio dei parametri all'interno degli algoritmi cambino la stima. 
Questa doppia prospettiva ha permesso di
mettere in relazione il comportamento della stima con il problema, più delicato,
della compatibilità semantica tra sketch.

I risultati sperimentali mostrano che, nel dominio osservato, HyperLogLog++
mantiene il comportamento più regolare in una stream di dati, sia quando la
stima è letta rispetto alla cardinalità reale del prefisso, sia quando viene
analizzata rispetto al rapporto tra elementi processati e distinti. L'analisi
del parametro di precisione conferma la stessa tendenza: l'aumento di \(k\)
produce in HyperLogLog++ un miglioramento più stabile e prevedibile di quanto si
osservi negli altri algoritmi implementati. HyperLogLog resta il metodo più
vicino per comportamento, LogLog mostra maggiore sensibilità alla scelta del
parametro e Probabilistic Counting rimane nettamente più instabile nel dominio
testato.

Il controllo sul merge omogeneo conferma che, quando i due lati condividono la
stessa funzione di hash, lo stesso seed e gli stessi parametri, il merge
coincide con il riferimento seriale nel dominio osservato. Questa verifica era
necessaria per distinguere gli effetti dovuti all'eterogeneità da eventuali
problemi dell'infrastruttura sperimentale. A partire da questo controllo, gli
esperimenti eterogenei hanno mostrato due comportamenti distinti. Nel caso di
\texttt{hash mismatch}, il merge forzato produce un degrado netto e conferma
che l'eterogeneità dell'hash rompe la semantica comune necessaria al merge. Nel
caso di \texttt{precision mismatch}, invece, la differenza nei parametri non rende il
caso direttamente corretto, ma resta recuperabile tramite una normalizzazione
esplicita alla precisione minima, che riporta il comportamento sul riferimento
seriale e sul corrispondente riferimento omogeneo.

Da questi risultati emergono anche i contributi principali del lavoro. Il primo
è l'implementazione uniforme di più algoritmi di sketching per il calcolo degli elementi
distinti, con particolare attenzione alla linea evolutiva che arriva a
HyperLogLog++. Il secondo è l'integrazione delle funzioni di hash sotto una
stessa interfaccia, in modo da poterle confrontare a parità di contesto
sperimentale. Il terzo è l'infrastruttura di valutazione, che separa dataset,
algoritmi, hash, metriche e serializzazione dei risultati e permette di
condurre esperimenti sia in modalità di flusso sia nel merge distribuito. Il
quarto è la distinzione operativa tra casi \texttt{valid},
\texttt{recoverable} e \texttt{invalid}, che rende osservabile in modo
esplicito quando il merge sia semanticamente corretto, quando vada rifiutato e
quando possa essere recuperato con una trasformazione definita.

Il sistema sviluppato ha però anche delle limitazioni. Gli esperimenti sono
basati soprattutto su un dataset sintetico controllato, utile per isolare i
fenomeni che interessano ma non sufficiente da solo a rappresentare tutta la
varietà dei flussi reali. Lo studio del merge è stato condotto principalmente
su casi pairwise, che bastano a chiarire il problema semantico di base ma non
esauriscono la complessità delle topologie distribuite più ampie. Inoltre i
casi eterogenei analizzati si concentrano su due assi ben definiti, cioè
\texttt{hash mismatch} e \texttt{precision mismatch}, e la parte sperimentale
sul merge è stata sviluppata soprattutto su HyperLogLog++ come riferimento
principale. Infine il framework non è ancora collegato direttamente a una
sorgente reale di flusso continuo.

\section{Sviluppi futuri}

Le direzioni più naturali che emergono da questo lavoro sono diverse. Una prima
direzione consiste nel portare il framework fuori dal solo contesto sintetico,
usando dataset reali oppure integrando una sorgente di flusso come Apache Kafka,
così da osservare il comportamento degli algoritmi e del merge anche su dati
prodotti da sistemi complessi reali.

Una seconda direzione riguarda le topologie distribuite del merge. I risultati
ottenuti sul \texttt{precision mismatch} indicano che, quando la differenza di precisione
è recuperabile, il merge tende a ridursi alla precisione minima coinvolta nella
catena. Per questo motivo non avrebbe senso studiare topologie arbitrarie senza
tenere conto di questo vincolo. Ha invece senso analizzare in quali punti di
una topologia distribuita convenga effettuare la riduzione alla precisione più
bassa, in modo da minimizzare il numero di conversioni e controllare il costo
complessivo del merge.

Una terza direzione consiste nell'estendere l'analisi eterogenea ad assi
diversi da quelli già studiati, mantenendo però lo stesso principio: osservare
solo casi la cui interpretazione semantica sia chiara. Questo include, per
esempio, ulteriori configurazioni di hash o di rappresentazione interna da
valutare con lo stesso metodo usato nei casi \texttt{invalid} e
\texttt{recoverable} già discussi.

Una quarta direzione riguarda l'estensione della famiglia di algoritmi
implementati. In particolare avrebbe senso integrare algoritmi più recenti
della linea LogLog, come UltraLogLog e metodi affini, per verificare se lo
stesso impianto sperimentale permetta di confrontarli in modo diretto con
HyperLogLog++ sia nella stima in flusso sia nel merge.

Una quinta direzione consiste nell'allargare il framework anche ad altre
famiglie di sketch. Bloom filter e Count-Min Sketch mostrano già nel capitolo
sullo stato dell'arte che il paradigma dello sketching non si esaurisce nel
solo numero di distinti. Integrare nel framework algoritmi per appartenenza
approssimata, stima di frequenze o altri problemi permetterebbe di verificare
quanto le stesse idee di compatibilità e di merge possano essere riutilizzate
anche oltre il caso di HyperLogLog.

Infine, una direzione ulteriore riguarda la misura del costo del merge
eterogeneo non solo in termini di errore finale, ma anche in termini di costo
di normalizzazione, costo computazionale e costo cumulativo lungo una topologia
di elaborazione. Questo renderebbe il quadro non soltanto più completo dal
punto di vista sperimentale, ma anche più utile dal punto di vista
ingegneristico.
