\documentclass{Dissertate}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Def.}[chapter]
\addto\captionsitalian{%
    \renewcommand{\contentsname}{Indice}%
    \renewcommand{\listfigurename}{Elenco delle figure}%
    \renewcommand{\listtablename}{Elenco delle tabelle}%
    \renewcommand{\bibname}{Bibliografia}%
}
\selectlanguage{italian}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\renewcommand{\algorithmautorefname}{Algoritmo}
\captionsetup{labelfont=bf, textfont=normalfont, font=small}
\newcommand{\codepath}[1]{\nolinkurl{#1}}

\renewcommand{\acknowledgments}{
    \phantomsection
    \chapter*{Ringraziamenti}
    \noindent
    \input{frontmatter/thanks}
    Questo percorso universitario, iniziato nel 2017, giunge ora a una conclusione dopo quasi nove anni.

    Ho iniziato il mio percorso accademico con la laurea triennale in Informatica all'Università di Udine nel 2017. Allora avevo diciannove anni, come la maggior parte dei miei compagni
di corso; oggi, invece, ne ho ventotto.
    Tra di loro c'erano anche alcuni miei amici e compagni di classe provenienti dalla mia scuola superiore.
    Oltre a loro, durante il primo anno ho fatto nuove amicizie e, in particolare, ho conosciuto Cristina.

    I primi tre anni sono trascorsi molto rapidamente e sono stato circondato da amicizie importanti, universitarie e non.
    Verso il terzo anno è scoppiata una pandemia globale, che ha reso lo studio e la frequenza universitaria particolarmente difficili.
    Quando non era ancora terminata, mi sono ritrovato a dover scegliere un percorso magistrale senza avere davvero il tempo di capire con certezza cosa volessi fare.

    Dopo tre anni di studio universitario mi sentivo gi\`a stanco e incerto su cosa fare.
    Vedevo i miei compagni andare avanti e proseguire il loro percorso, mentre io mi sentivo di essere rimasto fermo.

    Due anni fa ho deciso di iniziare a lavorare, anche se mi mancavano ancora tre esami universitari.

    A posteriori, cambierei alcune scelte fatte, ma il passato ormai è passato.
    Restano però le conseguenze delle proprie azioni.
    Fortunatamente per\`o, tra queste, ci sono i legami che ho scelto di coltivare nel tempo: le amicizie, la mia relazione con Cristina e il rapporto con la mia famiglia.

    Dedico questa tesi a chi mi ha sostenuto e a chi continua a sopportarmi ogni giorno.
    In particolare, ringrazio il mio relatore Gabriele Puppis per avermi aiutato nella realizzazione di questa tesi.
    La dedico anche alle persone che non ci sono più, ma che mi hanno cresciuto, accompagnato nella vita e fatto conoscere il mondo.

    Grazie.
    
    \vspace*{\fill} \newpage
}
\begin{document}

    % the front matter
    \input{frontmatter/personalize}
    \pagenumbering{roman}
    \maketitle
    \frontispiece
    \dedicationpage
    \phantomsection
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
    \acknowledgments
    \tableofcontents
    \cleardoublepage
    \setcounter{page}{1}
    \pagenumbering{arabic}
    \sloppy
    \setstretch{\dnormalspacing}
    
    % chapters
    \setcounter{chapter}{0}
    \include{chapters/0-notazioni}
    \include{chapters/1-introduzione}
    \include{chapters/2-background}
    \include{chapters/3-analisi_stato_arte}
    \include{chapters/4-implementazione-nuovo}
    \include{chapters/5-risultati-nuovo}
    \include{chapters/6-conclusioni}
    
    % afterword
    \cleardoublepage
    \phantomsection
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
    \bibliography{references.bib}

\end{document}
